Пушкин А.С.

Стихотворения Пушкина 1809—1825

Стихотворения 1809—1812 г.

Стихотворения Пушкина 1809—1825

← Александр Сергеевич Пушкин

Стихотворения 1809—1825

автор Александр Сергеевич Пушкин (1799—1837)

1826—1836 →

«Dis moi, pourquoi l’Escamoteur…»

«Je chante ce combat, que Toly remporta…»

Стихотворения 1813 г.

К Наталье («Так и мне узнать случилось…»)

Монах («Хочу воспеть, как дух нечистый Ада…»)

Несчастие Клита («Внук Тредьяковского Клит гекзаметром песенки пишет…»)

Стихотворения 1814 г.

К другу стихотворцу («Арист! И ты в толпе служителей Парнасса…»)

Кольна. (Подражение Оссиану) («Источник быстрый Каломоны…») → Макферсон/Костров

Эвлега («Вдали ты зришь утес уединенный…») → Парни

Осгар («По камням гробовым, в туманах полуночи…»)

Рассудок и любовь («Младой Дафнис, гоняясь за Доридой…»)

К сестре («Ты хочешь, друг бесценный…»)

Красавице, которая нюхала табак («Возможно ль? вместо роз, Амуром насажденных…»)

Эпиграмма («Арист нам обещал трагедию такую…»)

Козак («Раз, полунощной порою…») → Из фольклорных источников

Князю А. М. Горчакову («Пускай, не знаясь с Аполлоном…»)

Опытность («Кто с минуту переможет…»)

Блаженство («В роще сумрачной, тенистой…»)

Лаиса Венере, посвящая ей свое зеркало («Вот зеркало моё — прими его, Киприда…») → Платон/Авсоний/Вольтер

К Наташе («Вянет, вянет лето красно…»)

Пирующие студенты («Друзья! досужный час настал…»)

Бова. (Отрывок из поэмы) («Часто, часто я беседовал…»)

К Батюшкову («Философ резвый и пиит…»)

Эпиграмма. (Подражание французскому) («Супругою твоей я так пленился…») → Секунд/Руссо

К Н. Г. Ломоносову («И ты, любезный друг, оставил…»)

На Рыбушкина («Бывало, прежних лет герой…»)

Воспоминания в Царском Селе («Навис покров угрюмой нощи…»)

Романс («Под вечер, осенью ненастной…»)

Леда. (Кантата) («Средь темной рощицы, под тенью лип душистых…»)

Stances («Avez-vous vu la tendre rose…»)

Mon portrait («Vous me demandez mon portrait…»)

«Мы недавно от печали…» — (Отрывки)

Стихотворения 1815 г.

Городок (К ***) («Прости мне, милый друг…»)

Вода и вино («Люблю я в полдень воспаленный…»)

Измены («Всё миновалось…»)

К Лицинию. (С латинского) («Лициний, зришь ли ты? на быстрой колеснице…»)

Батюшкову («В пещерах Геликона…»)

Наполеон на Эльбе (1815) («Вечерняя заря в пучине догорала…»)

К Пущину. (4 мая) («Любезный именинник…»)

К Галичу («Пускай угрюмый рифмотвор…»)

Мечтатель («По небу крадется луна…»

Моё завещание. Друзьям («Хочу я завтра умереть…»)

К ней («Эльвина, милый друг, приди, подай мне руку…»)

К молодой актрисе («Ты не наследница Клероны…»)

Воспоминание. (К Пущину) («Помнишь ли, мой брат по чаше…»)

Послание к Галичу («Где ты, ленивец мой…»)

Моя эпитафия («Здесь Пушкин погребен; он с музой молодою…»)

Сражённый рыцарь («Последним сияньем за лесом горя…»)

К Дельвигу («Послушай, муз невинных…»)

Роза («Где наша роза…»)

На возвращение государя императора из Парижа в 1815 году («Утихла брань племен; в пределах отдаленных…»)

«Итак я счастлив был, итак я наслаждался…»

Слеза («Вчера за чашей пуншевою…»)

«Угрюмых тройка есть певцов…»

К бар. М. А. Дельвиг («Вам восемь лет, а мне семнадцать било…»)

Моему Аристарху («Помилуй, трезвый Аристарх…»)

Тень Фон-Визина («В раю, за грустным Ахероном…»)

Гроб Анакреона («Всё в таинственном молчаньи…»)

Послание к Юдину («Ты хочешь, милый друг, узнать…»)

К живописцу («Дитя Харит и вображенья…»)

Стихотворения 1816 г.

«Заутра с свечкой грошевою…»

Усы. Философическая ода («Глаза скосив на ус кудрявый…»)

<Из письма к кн. П. А. Вяземскому.> («Блажен, кто в шуме городском…»)

<Из письма к В. Л. Пушкину.> («Христос воскрес, питомец Феба…»)

Принцу Оранскому («Довольно битвы мчался гром…»)

Сон. (Отрывок) («Пускай Поэт с кадильницей наемной…»)

Кж. В. М. Волконской («On peut très bien, mademoiselle…»)

Экспромт на Агареву («В молчаньи пред тобой сижу…»)

Окно («Недавно темною порою…»)

К Жуковскому («Благослови, поэт! В тиши Парнасской сени…»)

Осеннее утро («Поднялся шум; свирелью полевой…»)

Разлука («Когда пробил последний счастью час…»)

Истина («Издавна мудрые искали…»)

На Пучкову («Зачем кричишь ты, что ты дева…»)

Дяде, назвавшему сочинителя братом («Я не совсем ещё рассудок потерял…»)

Наездники («Глубокой ночи на полях…»)

Элегия («Счастлив, кто в страсти сам себе…»)

Месяц («Зачем из облака выходишь…»)

Певец («Слыхали ль вы за рощей глас ночной…»)

К сну («Знакомец милый и старинный…»)

Слово милой («Я Лилу слушал у клавира…»)

«Любовь одна — веселье жизни хладной…»

Элегия («Я видел смерть; она в молчаньи села…»)

Желание («Медлительно влекутся дни мои…»)

Друзьям («К чему, весёлые друзья…»)

Элегия («Я думал, что любовь погасла навсегда…»)

Наслажденье («В неволе скучной увядает…»)

К Маше («Вчера мне Маша приказала…»)

Заздравный кубок («Кубок янтарный…»)

Послание Лиде («Тебе, наперсница Венеры…»)

Амур и Гименей. (Сказка) («Сегодня, добрые мужья…»)

Фиал Анакреона («Когда на поклоненье…»)

К Шишкову («Шалун, увенчанный Эратой и Венерой…»)

Пробуждение (Мечты, мечты…)

Ноэль на лейб-гусарский полк («В конюшнях Левашова…») — (Отрывки)

Стихотворения 1817 г. (Лицей)

К Каверину («Забудь, любезный мой Каверин…»)

Элегия («Опять я ваш, о юные друзья…»)

К молодой вдове («Лида, друг мой неизменный…»)

Безверие («О вы, которые с язвительным упреком…»)

К Дельвигу («Блажен, кто с юных лет увидел пред собою…»)

Стансы. (Из Вольтера) («Ты мне велишь пылать душою…») → Вольтер

Послание к В. Л. Пушкину («Скажи, Парнасский мой отец…»)

Письмо к Лиде («Лишь благосклонный мрак раскинет…»)

Князю А. М. Горчакову («Встречаюсь я с осьмнадцатой весной…»)

В альбом («Пройдет любовь, умрут желанья…»)

В альбом Илличевскому («Мой друг! неславный я поэт…»)

Товарищам («Промчались годы заточенья…»)

Надпись на стене больницы («Вот здесь лежит больной студент…»)

В альбом Пущину («Взглянув когда-нибудь на тайный сей листок…»)

Кюхельбекеру («В последний раз, в тиши уединенья…»)

К портрету Каверина («В нем пунша и войны кипит всегдашни жар…»)

К письму («В нем радости мои; когда померкну я»)

Сновидение («Недавно, обольщен прелестным сновиденьем…») → Вольтер

Она («Печален ты; признайся, что с тобой…»)

Стихотворения 1813—1817 гг.

Старик. (Из Марота) («Уж я не тот философ страстный…») → Маро

К Делии («О Делия драгая…»)

Делия («Ты ль передо мною…»)

Фавн и Пастушка. Картины («С пятнадцатой весною…»)

Погреб («О сжальтесь надо мною…»)

«И останешься с вопросом…»

«От всенощной вечор идя домой…»

«Я сам в себе уверен…»

Couplets («Quand un poète en son extase…»)

Эпиграмма («„ Скажи, что нового.“ — Ни слова…»)

«Больны вы, дядюшка? Нет мочи…»

Надпись к беседке («С благоговейною душой…»)

«Вот Виля — он любовью дышет…»

На гр. А. К. Разумовского («Ах! боже мой, какую…»)

На Баболовский дворец («Прекрасная! пускай восторгом насладится…»)

«Пожарский, Минин, Гермоген…»

Эпиграмма на смерть стихотворца («Покойник Клит в раю не будет…»

Портрет («Вот карапузик наш, монах…»)

Сравнение («Не хочешь ли узнать, моя драгая…»)

На Пучкову («Пучкова, право, не смешна…»)

Твой и мой («Бог весть, за что философы, пииты…»)

«Тошней идиллии и холодней чем ода…»

Коллективные стихотворения 1816 г.

Куплеты. На слова «Никак нельзя — ну так и быть» («Я прав, он виноват, решите…»)

Куплеты. На слова «С позволения сказать» («С позволения сказать…»)

«Боже! царя храни!..» (Пушкин: «Там громкою славою…»)

«Гауншильд и Энгельгард…»

Dubia, 1813—1817 гг.

Двум Александрам Павловичам («Романов и Зернов лихой…»)

Гараль и Гальвина («Взошла луна над дремлющим заливом…»)

Исповедь бедного стихотворца («Кто ты, мой сын? — Отец, я бедный однодворец…»)

Вишня («Румяной зарею…»)

Завещание К<юхельбекера>. («Друзья, простите! Завещаю…»)

Лицейские стихотворения, переделанные после Лицея

Лицинию («Лициний, зришь ли ты: на быстрой колеснице…»)

Старик (версия 2, «Уж я не тот любовник страстный…») → Маро

Роза ( «Где наша роза…») — версия 2

Гроб Анакреона (версия 2, «Всё в таинственном молчаньи…»)

Певец (версия 2, «Слыхали ль вы за рощей глас ночной…»)

К Морфею («Морфей, до утра дай отраду…»)

Друзьям («Богами вам ещё даны…»)

Амур и Гименей (версия 2, «Сегодня, добрые мужья…»)

Шишкову («Шалун, увенчанный Эратой и Венерой…») — версия 2

Пробуждение (версия 2, «Мечты, мечты…»)

Любопытный («— Что ж нового?» «Ей-богу, ничего…»)

К Каверину (версия 2, «Забудь, любезный мой Каверин…»)

Дельвигу («Любовью, дружеством и ленью…»)

В. Л. Пушкину («Что восхитительней, живей…»)

Разлука («В последний раз, в сени уединенья…»)

Стихотворения 1817 г. (После Лицея)

«Есть в России город Луга…»

«Простите, верные дубравы!..»

«Орлов с Истоминой в постеле…»

К Огарёвой, которой митрополит прислал плодов из своего саду («Митрополит, хвастун бесстыдный…»)

Эпиграмма <На Карамзина> («Послушайте: я сказку вам начну…»)

Тургеневу («Тургенев, верный покровитель…»)

К *** («Не спрашивай, за чем унылой думой…»)

«Краёв чужих неопытный любитель…»

К ней («В печальной праздности я лиру забывал…»)

Вольность. Ода («Беги, сокройся от очей…»)

«Не угрожай ленивцу молодому…»

Кривцову («Не пугай нас, милый друг…»)

Стихотворения 1818 г.

Торжество Вакха («Откуда чудный шум, неистовые клики?..»)

Кн. Голицыной. Посылая ей оду «Вольность» («Простой воспитанник Природы…»)

«Когда сожмёшь ты снова руку…»

Выздоровление («Тебя ль я видел, милый друг?..»)

Жуковскому («Когда, к мечтательному миру…»)

К портрету Жуковского («Его стихов пленительная сладость…»)

‹На Карамзина› («В его „Истории“ изящность, простота…»)

<На Каченовского> («Бессмертною рукой раздавленный Зоил…»)

«Могущий бог садов — паду перед тобой…»

«Дубравы, где в тиши свободы…»

Мечтателю («Ты в страсти горестной находишь наслажденье…»)

К Н. Я. Плюсковой («На лире скромной, благородной…»)

К *** («Счастлив, кто близ тебя, любовник упоенный…»)

«И я слыхал, что Божий свет…»

«Как сладостно!.. но, боги, как опасно…»

Сказки. Noël («Ура! в Россию скачет…»)

Прелестнице («К чему нескромным сим убором…»)

К Чаадаеву («Любви, надежды, тихой славы…»)

Стихотворения 1819 г.

«Лаиса, я люблю твой смелый [вольный] взор…»

Элегия («Воспоминаньем упоенный…»)

27 мая 1819 «Весёлый вечер в жизни нашей…»

<На Стурдзу> («Холоп венчанного солдата…»)

<О. Массон> («Ольга, крестница Киприды…»)

<Мансурову> («Мансуров, закадышный друг…»)

«Позволь душе моей открыться пред тобою…»

Дорида («В Дориде нравятся и локоны златые…»)

N. N. <В. В. Энгельгардту> («Я ускользнул от Эскулапа…»)

Орлову («О ты, который сочетал…»)

К Щербинину («Житье тому, любезный друг…»)

Деревня («Приветствую тебя, пустынный уголок…»)

«Нет, нет, напрасны ваши пени…»

Домовому («Поместья мирного незримый покровитель…»)

<На Стурдзу> («Вкруг я Стурдзы хожу…»)

<Юрьеву> («Здорово, Юрьев, имянинник…»)

Русалка (Над озером, в глухих дубровах…)

Недокончанная картина («Чья мысль восторгом угадала…»)

Уединение («Блажен, кто в отдаленной сени…») → Арно

Весёлый пир («Я люблю вечерний пир…»)

Всеволожскому («Прости, счастливый сын пиров…»)

«Там у леска, за ближнею долиной…»

«Всё призрак, суета…»

Платоническая любовь («Я знаю, Лидинька, мой друг…»)

Записка к Жуковскому («Раевский, молоденец прежний…»)

Стансы Толстому («Философ ранний, ты бежишь…»)

<На Колосову> («Всё пленяет нас в Эсфири…»)

Возрождение («Художник-варвар кистью сонной…»)

Напрасно, милый друг, я мыслил утаить…

«Tien et mien, — dit Lafontaine…» → Автоперевод

Весёлый пир («Я люблю вечерний пир…»)

Послание к кн. Горчакову («Питомец мод, большого света друг…»)

«Недавно тихим вечерком…»

Стихотворения 1817—1820 гг.

Лиле («Лила, Лила! я страдаю…»)

История стихотворца («Внимает он привычным ухом…»)

Мадригал М ….ой («О вы, которые любовью не горели…»)

Имянины («Умножайте шум и радость…»)

К. А. Б***. («Что можем на скоро стихами молвить ей?..»)

<В альбом Сосницкой> («Вы съединить могли с холодностью сердечной…»)

<Бакуниной> («Напрасно воспевать мне ваши имянины»)

<На Аракчеева> («Всей России притеснитель…»)

<На кн. А. Н. Голицына> («Вот Хвостовой покровитель…»)

<Нимфодоре Семеновой> («Желал бы быть твоим, Семенова, покровом…»)

Добрый совет («Давайте пить и веселиться…») → Парни

Ты и я («Ты богат, я очень беден…»)

<Записка к Жуковскому> («Штабс-капитану, Гете, Грею…»)

Добрый человек («Ты прав — несносен Фирс ученый…»)

<К портрету Дельвига> («Се самый Дельвиг тот, что нам всегда твердил…»)

<К портрету Чедаева> («Он вышней волею небес»)

Стихотворения 1820 г.

Дориде («Я верю: я любим; для сердца нужно верить…»)

«Мне бой знаком — люблю я звук мечей…»

Юрьеву («Любимец ветреных Лаис…»)

«Я видел Азии бесплодные пределы…»

«Аптеку позабудь ты для венков лавровых…»

«Увы, зачем она блистает…»

К *** («Зачем безвременную скуку…»)

«Мне вас не жаль, года весны моей…»

«Погасло дневное светило…»

Дочери Карагеоргия («Гроза луны, свободы воин…»)

К портрету Вяземского («Судьба свои дары явить желала в нём…»)

Чёрная шаль («Гляжу, как безумный, на черную шаль…») → Из фольклорных источников

«Когда б писать ты начал с дуру…»

<На Каченовского> («Хаврониос! ругатель закоснелый…»)

«Как брань тебе не надоела?..»

Эпиграмма <На гр. Ф. И. Толстого> («В жизни мрачной и презренной…»)

Нереида («Среди зелёных волн, лобзающих Тавриду…»)

«Редеет облаков летучая гряда…»

Стихотворения 1821 г.

«К.<нязь> Г — со мною [не знаком]…»

Земля и море («Когда по синеве морей…»)

Красавица перед зеркалом («Взгляни на милую, когда свое чело…»)

Муза («В младенчестве моем она меня любила…»

«Я пережил свои желанья…»

Война («Война! Подъяты наконец…»)

Дельвигу («Друг Дельвиг, мой парнасский брат…»)

<Из письма к Гнедичу> («В стране, где Юлией венчанный…»)

«Наперсница моих сердечных дум…»

Кинжал («Лемносской бог тебя сковал…»)

«Всё так же <ль> осеняют своды…»

«Я не люблю твоей Кори<ны>…»

«Хоть впрочем он поэт изрядный…»

<В. Л. Давыдову> («Меж тем как генерал Орлов…»)

Дева («Я говорил тебе: страшися девы милой!..»)

Катенину («Кто мне пришлет ее портрет…»)

К моей чернильнице («Подруга думы праздной…»)

Христос воскрес («Христос воскрес, моя Реввека…»)

Чедаеву («В стране, где я забыл тревоги прежних лет…»)

«Кто видел край, где роскошью природы…»

«Раззевавшись от обедни…»

«Недавно бедный музульман…» → Сенесе

<Вяземскому> («Язвительный поэт, остряк замысловатый…»)

«Эллеферия, пред тобой…»

«Примите новую тетрадь…»

«О вы, которые любили…»

Дионея («Хромид в тебя влюблен; он молод, и не раз…»)

«Если с нежной красотой…»

<Денису Давыдову> («Певец-гусар, ты пел биваки…»)

«Вот муза, резвая болтунья…»

Генералу Пущину («В дыму, в крови, сквозь тучи стрел…»)

«À son amant Églé sans résistance…»

Эпиграмма («Лечись — иль быть тебе Панглосом…»)

J’ai possédé maîtresse honnête…"

«Умолкну скоро я!.. Но если в день печали…»

«Мой друг, забыты мной следы минувших лет…»

Гроб юноши (« ……..Сокрылся он…»)

«Тадарашка в вас влюблён…»

Наполеон («Чудесный жребий совершился…»)

«Гречанка верная! не плачь, — он пал героем…»

К Овидию («Овидий, я живу близ тихих берегов…»)

Приметы («Старайся наблюдать различные приметы…»)

<На Каченовского> («Клеветник без дарованья…»)

Кокетке («[И вы поверить мне могли]…»)

Эпиграмма. <На А. А. Давыдову> («Оставя честь судьбе на произвол…»)

Приятелю («Не притворяйся, милый друг…»)

Алексееву («Мой милый, как несправедливы…»)

«В твою светлицу, друг мой нежный…»

Десятая заповедь («Добра чужого не желать…»)

Стихотворения 1822 г.

Баратынскому. Из Бессарабии («Сия пустынная страна…»)

«Чугун кагульский, ты священ…»

Баратынскому («Я жду обещанной тетради…»)

<На А. А. Давыдову> («Иной имел мою Аглаю…»)

<На Ланова> («Бранись, ворчи, болван болванов…»)

«У Кларисы денег мало…»

Друзьям («Вчера был день разлуки шумной…»)

Песнь о вещем Олеге («Как ныне сбирается вещий Олег…»)

«Мой друг, уже три дня…»

Царь Никита и сорок его дочерей («Царь Никита жил когда-то…»)

«Люблю ваш сумрак неизвестный…»

Таврида

«Накажи, святой угодник…»

«Один, один остался я…»

<В. Ф. Раевскому> («Не тем горжусь я, мой певец…»)

«На тихих берегах Москвы…»

Гречанке («Ты рождена воспламенять…»)

<Из письма к Я. Н. Толстому> («Горишь ли ты, лампада наша…»)

<В. Ф. Раевскому> («Ты прав, мой друг — напрасно я презрел…»)

Послание цензору («Угрюмый сторож Муз, гонитель давний мой…»)

Иностранке («На языке тебе невнятном…»)

«Наперсница волшебной старины…»

Ф. Н. Глинке («Когда средь оргий жизни шумной…»)

«Недавно я в часы свободы…»

Аделе («Играй, Адель…»)

Узник («Сижу за решеткой в темнице сырой…»)

Стихотворения 1823 г.

<Из письма к В. П. Горчакову > («Зима мне рыхлою стеною…»)

Птичка («В чужбине свято наблюдаю…»)

<Л. Пушкину> («Брат милый, отроком расстался ты со мной…»)

Чиновник и поэт («Куда вы? за город, конечно…»)

«Внемли, о Гелиос, серебряным луком звенящий…» → Шенье

<М. Е. Эйхфельдт> («Ни блеск ума, ни стройность платья…»)

Царское Село («Хранитель милых чувств и прошлых наслаждений…»)

«Сегодня я по утру дома…»

Жалоба («Ваш дед портной, ваш дядя повар…»)

«Кто, волны, вас остановил…»

Ночь («Мой голос для тебя и ласковый и томный…»)

«Завидую тебе, питомец моря смелый…»

<Из письма к Вигелю> («Проклятый город Кишенёв!..»)

«[Моё] беспечное незнанье…»

«Бывало, в сладком ослепленье…»

«Надеждой сладостной младенчески дыша…»

«Придет ужасный [час] … твои небесны очи…»

«Вечерня отошла давно…»

Демон («В те дни, когда мне были новы…»)

«Простишь ли мне ревнивые мечты…»

«Свободы сеятель пустынный…»

Кн. М. А. Голицыной («Давно об ней воспоминанье…»)

«Как наше сердце своенравно!..»

«Т<уманский> <?> Фебу и Фемиде…»

Телега жизни («Хоть тяжело под час в ней бремя…»)

Стихотворения 1824 г.

«Всё кончено: меж нами связи нет…»

«Недвижный страж дремал на царственном пороге…»

Давыдову («Нельзя, мой толстый Аристип…»)

Зачем ты послан был и кто тебя послал?…

Кораблю («Морей [красавец] окриленный!..»)

«О боги мирные полей, дубров и гор…»

<На Воронцова> («Полу-милорд, полу-купец…»)

<На Воронцова> («Певец-Давид был ростом мал…»)

Прозерпина («Плещут волны Флегетона…») → Парни

<Из письма к Вульфу> («Здравствуй, Вульф, приятель мой…»)

К Языкову («Издревле сладостный союз…»)

Разговор книгопродавца с поэтом («Стишки для вас одна забава…»)

К морю («Прощай, свободная стихия…»)

Графу Олизару («Певец! издревле меж собою…»)

Коварность («Когда твой друг на глас твоих речей…»)

<Из письма к Плетневу> («Ты издал дядю моего…»)

«Как жениться задумал царский арап…»

«О дева-роза, я в оковах…»

«Т<уманский> — прав, когда так верно вас…»

«Мне жаль великия жены…»

Виноград («Не стану я жалеть о розах…»)

Фонтану Бахчисарайского дворца («Фонтан любви, фонтан живой!..»)

«Пока супруг тебя, красавицу младую…»

«Ночной зефир…»

«Охотник до журнальной драки…»

«Лихой товарищ наших дедов…»

«Ненастный день потух; ненастной ночи мгла…»

«Презрев и голос <?> укоризны…»

<К Сабурову> («Сабуров, ты оклеветал…»)

Младенцу («Дитя, не смею над тобой…»)

Подражания Корану → Коран

I. «Клянусь четой и нечетой…»

II. «О, жены чистые пророка…»

III. «Смутясь, нахмурился пророк…»

IV. «С тобою древле, о всесильный…»

V. «Земля недвижна — неба своды…»

VI. «Не даром вы приснились мне…»

VII. «Восстань, боязливый…»

VIII. «Торгуя совестью пред бледной нищетою…»

IX. «И путник усталый на бога роптал…»

«Лизе страшно полюбить…»

<Из письма к Родзянке> («Прости, украинской мудрец…»)

Послание к Л. Пушкину («[Что же? будет] ли вино…»)

«Ты вянешь и молчишь; печаль тебя снедает…» → Шенье

Чедаеву («К чему холодные сомненья?..»)

Аквилон («Зачем ты, грозный аквилон…»)

«Пускай увенч<анный> любов<ью> красоты…»

Второе послание к цензору («На скользком поприще Т<имковского> наследник!..»)

«Тимковский царствовал — и все твердили вслух…»

Клеопатра («Царица голосом и взором…») — (ред. 1824 г.)

Стихотворения 1825 г.

Сожжённое письмо («Прощай, письмо любви! прощай: она велела…»)

«Твоё соседство нам опасно…»

<На Ф. Н. Глинку> («Наш друг Фита, Кутейкин в эполетах…»)

«Quand au front du convive, au beau sein de Délie…»

«[Лишь розы] увядают…»

<На Воронцова> («Сказали раз царю, что наконец…»)

<Приятелям> («Враги мои, покамест я ни слова…»)

<Наброски к замыслу о Фаусте>.

I. «Скажи, какие заклинанья…»

II. «Вот Коцит, вот Ахерон…»

III. «Сегодня бал у Сатаны…»

«Я был свидетелем златой твоей весны…»

Совет («Поверь: когда слепней и комаров…»)

О. С. Пушкиной (Семейственной любви и нежной дружбы ради…)

«Напрасно ахнула Европа…»

Ода его сият. гр. Дм. Ив. Хвостову («Султан ярится. Кровь Эллады…»)

Жив, жив Курилка! («Как! жив еще Курилка журналист…»)

Козлову («Певец! когда перед тобой…»)

Желание славы («Когда любовию и негой упоенный…»)

Ex Ungue Leonem («Недавно я стихами как-то свистнул…»)

П. А. О***. <Осиповой> («Быть может, уж недолго мне…»)

«Храни меня, мой талисман…»

Андрей Шенье («Меж тем, как изумленный мир…»)

<К Родзянке> («Ты обещал о романтизме…»)

К ***. <Керн> («Я помню чудное мгновенье…»)

«Блестит луна, недвижно море спит…»

«Если жизнь тебя обманет…»

«Заступники кнута и плети…»

«[Словесность русская больна]…»

«На небесах печальная луна…»

<Из письма к Вяземскому> («Сатирик и поэт любовный…»)

Вакхическая песня («Что смолкнул веселия глас?..»)

Н. Н. («Примите „Невский Альманах“…»)

Сафо («Счастливый юноша, ты всем меня пленил…»)

«Цветы последние милей…»

19 октября («Роняет лес багряный свой убор…»)

<Из письма к Вяземскому> («В глуши, измучась жизнью постной…»)

«Брови царь нахмуря…»

Соловей и кукушка («В лесах, во мраке ночи праздной…»)

Движение («Движенья нет, сказал мудрец брадатый…»)

«Всё в жертву памяти твоей…»

Сцена из Фауста («Мне скучно, бес…»)

Зимний вечер («Буря мглою небо кроет…»)

«Вертоград моей сестры…» → Библия, Соломон

«В крови горит огонь желанья…» → Библия, Соломон

Буря («Ты видел деву на скале…»)

Прозаик и поэт («О чём, прозаик, ты хлопочешь?..»)

<Из Вольтера> («Короче дни, а ночи доле…») → Вольтер

«Хотя стишки на имянины…»

«Под каким созвездием…»

«Что с тобой, скажи мне, братец…».

С португальского («Там звезда зари взошла…») → Гонзага

Начало I песни «Девственницы» («Я не рожден святыню славословить…») → Вольтер

<Анне Н. Вульф> («Увы! напрасно деве гордой…»)

Стихотворения 1817—1825 гг.

На трагедию гр. Хвостова, изданную с портретом Колосовой («Подобный жребий для поэта…»)

От многоречия отрекшись добровольно…"

«Нет ни в чем вам благодати…»

«О муза пламенной сатиры!..»

<На Александра I> («Воспитанный под барабаном…») 1823—25

Дружба («Что дружба? Легкий пыл похмелья…»)

Сотворение мира → Библия

Отрывки

1817.

«Венец желаниям! Итак, я вижу вас…»

1818.

«Послушай, дедушка, мне каждый раз…»

«Сиятельный Аристофан…»

<Колосовой> («О ты, надежда нашей сцены…»)

1819.

«Милый мой, сегодня…»

«За старые грехи наказанный судьбой…»

«[Я клялся на свободной <лире><?>]…»

<Послание к А. И. Тургеневу> («В себе все блага заключая…»)

«Кто хочет, пой»

«…шляпа с розами»

«Она мила, твоя подруга»

<Денису Давыдову> («[Красноречивый забияка]»)

«Ты мне велишь открыться пред тобою»

«Оставь, о Лезбия, лампаду»

1820.

«[Жуковской]…. [Как ты шалишь и как ты мил]…»

«Когда в листах воспоминанья…»

1821.

«Теснится средь толпы еврей сребролюбивый…»

«Генерал не попал…»

«…..во дни Дадона…»

«В беспечных радостях, в живом очарованьи…»

«Одна черта руки моей…»

«Он далече далече плывёт в печальном тумане…»

«[Вдали тех пропастей глубоких]…»

<Из Байрона> («Нет ветра — синяя волна…») → Байрон

«Ведите же прежде телят вы к вымени юницы…»

«Над облаками скачут лани…»

1822.

Из «Песни песней» → Библия, Соломон

«Она подарила…»

<В. Ф. Раевскому> («Не даром ты ко мне воззвал…»)

«Дай, Никита, мне одеться…»

1823.

«Мой пленник вовсе не любезен…»

«Улыбка уст, улыбка взоров…»

«[Скажи] — не я ль тебя заметил…»

«Мадам Ризнич с римским носом…»

1824.

«Кто ты не смей <?>»

«Приют любви, он вечно полн»

«Как узник, Байроном воспетый…»

«[В глаза]…»

<Наброски к ненаписанным «Подражаниям Корану»> → Коран

1. «Слаб и робок человек…»

2. «Они твердили: пусть виденья…»

«С перегородкою коморки…»

«Иван-Царевич по лесам…»

«Так <нрзб.> слезами…»

«[Он улыбался равнодушно]…»

1825.

«Играй, прелестное дитя…»

«Вкус верный, острый ум и нравов <?> чистота…»

«Смеётесь вы, <что> девой бойкой…»

«Он вежлив был в иных прихожих…»

«Скажи мне, Ночь, зачем твой тихой мрак…»

<Из письма к Жуковскому> («Весёлого пути…»)

Кхлбкр. <Кюхельбекеру> («Да сохранит тебя твой добрый Гений…»)

«Как широко…»

«В пещере тайной, в день гоненья…»

1820—1826.

«Что-то грезит Баратынский…»

Коллективные стихотворения 1817—1825 гг.

1817.

«Писать я не умею…» (авторы: К. Н. Батюшков, А. С. Пушкин, А. А. Плещеев, В. А. Жуковский)

1818.

Кн. П. А. Вяземскому («Зачем, забывши славу…»)

1819.

Баллада («Что ты, девица, грустна…»)

1825.

Элегия на смерть Анны Львовны («Ох, тетинька! ох, Анна Львовна…»)

Dubia, 1817—1825 гг.

1818.

На женитьбу генерала Н. М. Сипягина («Убор супружеский пристало…»)

1819.

На Аракчеева («В столице он — капрал, в Чугуеве — Нерон…»)

«За ужином объелся я…»

1817—1819.

«Мы добрых граждан позабавим…»

1817—1820.

Наденьке

«Она тогда ко мне придёт…»

Про себя («Великим быть желаю…»)

<К портрету Молоствова> («Не большой он русский барин…»)

На К. Дембровского («Когда смотрюсь я в зеркала…»)

1819—1820.

На Гнедича («С тобою в спор я не вступаю…»)

1822—1824.

Разговор Фотия с гр. Орловой («Внимай, что я тебе вещаю…»)

Гр. Орловой-Чесменской («Благочестивая жена…»)

1824.

<Из письма к Вигелю> («Скучной ролью Телемака…»)

На Фотия («Полу-фанатик, полу-плут…»)

1825.

«Расходились по поганскому граду…»

Поэмы

Тень Баркова, (первое упоминание В. П. Гаевского в 1863)

Руслан и Людмила, 1817—20, опубл. 1820

Кавказский пленник

Гавриилиада

Братья разбойники

Бахчисарайский фонтан, 1821—23, опубл. 1824

Цыганы, 1824, опубл. 1827

Граф Нулин, 1825, опубл. 1828

См. продолжение: Стихотворения Пушкина 1826—1836

Ссылки

Пушкин ПСС

Русская виртуальная библиотека: Собрание сочинений А. С. Пушкина в десяти томах

«ФЭБ» Указатель произведений Пушкина

Олег Колесников: А. С. Пушкин Небольшие стихотворные произведения

Олег Колесников: Полное собрание сочинений Александра Сергеевича Пушкина

Библиотека Царского Села. А. С. Пушкин

Комаров: Все произведения Пушкина: (в алфавитном порядке)

Мошков: Lib.Ru: Александр Сергеевич Пушкин

Владислав Пустынский: Александр Сергеевич Пушкин